\section{Spark}

\subsection{Geschichte}	
\begin{frame}{Geschichte}
	\begin{description}
		\item[2009] Forschungsprojekt im AMPLab der University of California, Berkeley
		\item[2010] Veröffentlichung der Projektquellen
		\item[2013] Leitung durch die Apache Software Foundation
		\item[heute] Beteiligung über 400 Entwicklern von über 100 Unternehmen
	\end{description}
\end{frame}

\subsection{Komponenten}
\begin{frame}{Spark Stack}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Implementation in Scala
				\item Verfügbare APIs in
				\begin{itemize}
					\item Scala
					\item Python
					\item Java
					\item R
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{spark-stack.eps}
			\\ {\tiny In Anlehnung an: \fullcite{ASFnodatea}}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\subsubsection{Spark Core}
\begin{frame}{Spark Core}{High Level Architektur}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{0.58\textwidth}
			\begin{description}[Cluster Manager]
				\item[Worker Node] Stellt Ressourcen zur Verfügung
				\item[Cluster Manager] Verwaltet Ressourcen
				\item[Driver Program] Beinhaltet den auszuführenden Code
				\item[Executor] Läuft als JVM auf einem Worker Node
				\item[Task] Wird vom Executor ausgeführt
			\end{description}
		\end{column}
		\begin{column}{0.42\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{high-level-architektur.eps}
			\\ {\tiny In Anlehnung an: Abb. 3.1 aus \fullcite{Guller2015}}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Spark Core}{RDDs}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\underline{R}}esilient \textbf{\underline{D}}istributed \textbf{\underline{D}}ataset {\tiny (engl. \textit{elastisch verteilter Datensatz})}
		\item Datenstruktur, vergleichbar mit Arrays oder Listen
		\item Individuelle Partitionierung möglich
		\item Unterstützung von Transformationen und Aktionen
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Spark SQL}
\begin{frame}{Spark SQL}
	\begin{itemize}
		\item Erweiterung für die Verarbeitung von strukturierten Daten
		\item Unterstützung von SQL- und HiveQL-Abfragen
		\item Zwei verfügbare APIs:
		\begin{description}[DataFrames]
			\item[DataFrames]
			\begin{itemize}
				\item Vergleichbar mit Tabellen aus einem RDBMS
				\item Zugriff ähnlich wie bei SQL
			\end{itemize}
			\item[Datasets]
			\begin{itemize}
				\item Noch als experimentell gekennzeichnet
				\item Vereinfachung des Zugriffs durch Behandlung wie RDDs
			\end{itemize}
		\end{description} 
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Spark Streaming}
\begin{frame}{Spark Streaming}
	\begin{itemize}
		\item Erweiterung für die Verarbeitung von Echtzeitdaten
		\item Unterstützt die Verbindung zu unterschiedlichen Datenquellen
		\begin{itemize}
			\item Apache Kafka, Amazon S3, Amazon Kinesis, TCP-Sockets, Twitter, \dots
		\end{itemize}
		\item Zugriff über DStreams (\textbf{\underline{D}}iscretized \textbf{\underline{Streams}})
		\begin{itemize}
			\item Erweiterung von RDDs
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{MLlib}
\begin{frame}{MLlib}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\underline{M}}achine \textbf{\underline{L}}earning \textbf{\underline{lib}}rary
		\item Erweiterung für Machine Learning {\tiny (engl. \textit{maschinelles Lernen})}
		\item Bereitstellung von Algorithmen-Implementierungen und Werkzeugen
		\begin{itemize}
			\item Logistic/Linear Regression, CARTs {\tiny (\textbf{\underline{C}}lassifiction \textbf{\underline{A}}nd \textbf{\underline{R}}egression \textbf{\underline{T}}rees)}, Naive Bayes, \dots
		\end{itemize}
		\item Zwei verfügbare APIs:
		\begin{description}[High-Level API]
			\item[Low-Level API]
			\begin{itemize}
				\item Arbeitet mit RDDs
			\end{itemize}
			\item[High-Level API]
			\begin{itemize}
				\item Als empfohlen gekennzeichnet
				\item Arbeitet mit DataFrames
			\end{itemize}
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{GraphX}
\begin{frame}{GraphX}
	\begin{itemize}
		\item Erweiterung für die Verarbeitung und Berechnung von Graphen
		\item Bereitstellung von Algorithmen-Implementierungen
		\begin{itemize}
			\item PageRank, Connected Components, Label Propagation, \dots
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}